\documentclass{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}

\usepackage{amsmath}        %数学公式
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cite}           %引用

\usepackage{graphicx}       %插入图片
\usepackage{float}          %设置图片浮动位置
\usepackage{subfigure}      %插入多图时用子图显示

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{fancyhdr}       %页眉、页脚、页码
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}    %纸张大小
\usepackage{longtable}

\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}       %超链接

\hypersetup{
    hidelinks,
    colorlinks=true,
    allcolors=black,
        pdfstartview=Fit,
        breaklinks=true
}

\setlength{\headheight}{16pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\pagenumbering{arabic}

\begin{document}

\fancyhead[L]{Jerry}
\fancyhead[C]{核辐射下半学期口试}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% \tableofcontents
\newpage

\section{问题1：形成全能峰的最后一个反应是什么？}
\label{sec:prob1}

\textbf{问题描述：} 在测量 $\gamma$ 能谱时，我们希望 $\gamma$ 光子的全部能量都可以用来形成信号，然后在“全能峰”（全部光子能量的峰）那里形成贡献。如果，你现在面对的是一个 1.33MeV 的光子，并且最后在探测器输出的能谱中确实也看到了它的全能峰，请分析一下该全能峰可能的形成过程。解释一下：最后一步反应是谁？

\textbf{解答：} 形成过程：

$\gamma$ 光子可以：1.通过光电效应形成光电子和俄歇电子；2.通过康普顿散射生成反冲电子；3.通过电子对效应生成正负电子，来将光子能量沉积，转换为次级电子。次级电子将通电离或者激发产生载流子。

载流子在气体探测器中是电子离子对，在闪烁体中是电子空穴对-荧光电子-光电子，在半导体探测器中是电子空穴对。次级电子也可能发生韧致辐射，产生的X射线发生光电效应产生光电子。最后通过探测载流子的数目得到全能峰。

最后一步是光电效应，因为康普顿散射无法沉积所有的能量。除此之外，也有可能是电子对效应？（$\gamma$光子能量恰好略大于1.022keV时）。

\section{问题2：随机性是如何“演变”为确定性的？}
\label{sec:prob2}

\textbf{问题描述：} 核辐射测量过程的各个环节都包含有随机性。例如：我们在测量活度时，放射源中每个原子核的衰变都是独立而随机的，那我们为什么又可以言之凿凿地说“测得某源的活度是多少多少”呢？又如：带电粒子在探测器介质内的电离过程是随机的，产生的载流子数目并不确定，每个载流子的产生都是随机的，可是为什么我们最终又能够以很好的分辨率（如半导体探测器）来形成全能峰呢？简而言之，微观过程总是难以免除随机性，那么宏观过程是如何变得越来越确定呢？

\textbf{解答：} 首先随机性是满足一定的概率分布的，在数量够多的时候，由中心极限定理可以得出这就是期望值。其次，无论是什么分布，都有 $\nu \propto \frac{1}{\sqrt{N}}$ ，即满足“越多越好”的原则，在数量足够大的时候可以使得随机性导致的测量误差远小于真实值，从而使得测量结果越来越确定，分辨率更好。而增大数量的方式有很多，如雪崩，如光电倍增管，又如半导体探测器的减少激发所需的能量。

\section{问题3：关于湮没辐射的问题？}
\label{sec:prob3}

\textbf{问题描述：} 在 $\gamma$ 能谱中，我们通常可以看到 511keV 的湮没峰，它来自于一个正电子和一个负电子湮没后的 2 个 511keV$\gamma$ 光子中的 1 个，那么，我们为什么几乎看不到 1.022MeV 的“湮没峰”呢？此外，看到湮没峰时，你认为正电子的产生方式可能是什么？

\textbf{解答：} 511keV的湮没峰是由探测器外的正负电子对湮没形成的，由于湮没产生的两个$\gamma$光子方向相反，最多只会有一个光子进入探测器。正电子可以由电子对效应产生，也可以由$\beta+$衰变产生。

\section{问题4：选做：为什么基于 MeV X-ray 的集装箱检测系统只能测量质量厚度信息？}
\label{sec:prob4}

\textbf{问题描述：} 在集装箱检测系统中，通常会用 6MeV 的电子与钨靶来制备轫致辐射，然后根据 6MV X-ray 的衰减量来分析集装箱内所藏匿物质的情况。但是基于 6MV X-ray 的透射成像技术，只能提取射线穿透路径上的集装箱内物体的质量厚度，请问这是为什么？

\textbf{解答：} 对于6MeV的X-ray,康普顿散射占优，（成像原理是基于原子与X-ray的的康普顿散射）在康普顿散射中，反应截面正比于Z，因而测量时可以且只能得到质量密度。

\section{问题5：为什么实测计数一定低于期望计数？}
\label{sec:prob5}

\textbf{问题描述：} 当我们测量某个放射源（例如 137Cs）的活度时，若根据源强和探测器的探测效率算出期望计数率为 m，但实测计数率的期望值 n 总是比 m 小，请问这是为什么？

\textbf{解答：} 因为探测器具有处理信号的时间（死时间），在死时间入射的粒子不会被记录。所以计数率小于真实值。对于一个活度为$m$的源，在处理的时候，由于到达的概率为$m e^{-mt}$，可以推出实际计数率$n$与真实值$m$的关系为$n=me^{-m\tau}$，其中$\tau$是分辨时间。

\section{问题6：和峰的成因？}
\label{sec:prob6}

\textbf{问题描述：} 用 NaI（Tl）探测器测某单能 $\gamma$ 源，不妨认为是 137Cs 的 0.662MeV，通常，我们不仅能够看到 0.662MeV 的全能峰，还有可能看到 1.324MeV 的和峰，这是为什么？和峰是否可以完全消除呢？

\textbf{解答：} 当两个$\gamma$光子恰好一同入射，被当作是一个$\gamma$光子，从而测得的能量是两个原$\gamma$光子的和。不可以完全消除，只能减弱和峰的影响。

\section{问题7：选做：如何利用放射源来制备时钟？}
\label{sec:prob7}

\textbf{问题描述：} 若你拥有活度已知（大小可以“随心所欲”地设定）的放射源，以及本征效率已知、死时间很小（可忽略）的探测器和计数器，是否可以制备出一个比较精准的秒表来？

\textbf{解答：} 选择 $^{226}$Ra 作为放射源，使用高纯锗探测器。1. 将 $^{226}$Ra 放射源置于探测器前，并记录初始计数率 $N_0$。2. 经过一段时间 t 后，记录计数率 $N(t)$。3. 根据放射性活度的衰变规律，计算时间间隔 $t$：

\section{问题8：为什么气体探测器通常具有较好的 n/$\gamma$ 区分能力？}
\label{sec:prob8}

\textbf{问题描述：} 气体探测器在测量中子和 $\gamma$ 时，信号表现很不一样，前者幅度大，后者幅度小，这使得利用甄别阈来区分中子和 $\gamma$ 变得很容易，算是气体探测器的天然优点，请问这是为什么？

\textbf{解答：} 因为与$\gamma$光子的反应概率为$-1e^{-N\sigma D}$，很难沉积大部分能量，且在1.5MeV的能量时能量沉积能力较弱。因此$\gamma$光子能量沉积会和中子的能量沉积有很大的不同。

\section{问题9：探测器的电流形状是确定的吗？}
\label{sec:prob9}

\textbf{问题描述：} 从气体探测器开始，我们会学习 3 种探测器（气体探测器又可以分为：普通电离室、圆柱形电离室、屏栅电离室、正比计数器、G-M 管）。这些探测器都会将射线沉积在灵敏体积内的能量转换为电流。提问：

1) 电流的形状（不是幅度）是确定的吗？对哪些探测器可以认为是确定的，对哪些则不能认为是确定的？

2) 电流的形状若不定，则会对射线能量的分析造成什么影响？我们又是如何解决这个问题的？

\textbf{解答：}

\begin{enumerate}
    \item 对平板（普通电离室），形状和幅度都不是确定的，使得输出脉冲幅度将不再正比于射线的沉积能量。也许可以调整R0C0使其远大于电子运动时间，切换到累计模式来减少影响。更常见的方式是采用圆柱形电离室。
    \item 对圆柱形电离室，形状不是确定的，利用圆柱形电场的特点来减少入射粒子位置的变化，b/a既可使得电子漂移距离几乎相同，此时可以读取沉积的能量。
    \item 对屏栅电离室，形状不是确定的，轨迹不同到达的时间不一样使得电流形状不一样。
    \item 对正比计数器，形状是确定的。%雪崩
    \item 对G-M管，这玩意形状不确定，由于放大倍数不定，不能测能量。
    \item 对闪烁体探测器，形状是确定的。%可以调整R0C0来改变工作模式。
    \item 对半导体探测器，形状不是确定的。可以通过在输出回路加一个电荷灵敏前置放大器（大电阻小电容，使得RfCf=R0C0大且输出噪声小）来解决。
\end{enumerate}

\section{问题10：什么是等效电路？}
\label{sec:prob10}

\textbf{问题描述：} 进入探测器的学习阶段之后，我们就免不了老提“等效电路”这个术语，那么构成等效电路的电阻、电容是哪些呢？这个电路有个冲击响应，可以由什么函数来描述呢？这个冲击响应又为什么会对一个探测器是工作在“脉冲”模式，还是工作在“累计”模式构成影响呢？

\textbf{解答：} 构成等效电路的电阻有导线电阻接触电阻等、电容有探测器本身的电容，导线电容，电荷积累的电容等；冲击响应是一个指数函数($\frac{e}{C_0}e^{-t/R_0C_0}$)，在调整外回路的R0C0后可以使得这个卷积核改变，从而决定是脉冲模式/累计模式。

\section{问题11：为什么正比计数器的输出信号幅度正比于射线沉积的能量？}
\label{sec:prob11}

\textbf{问题描述：} 在正比计数器中，我们用的 R0C0 并不大，也许只有几个 μs，而又知道正比计数器中是离子在做主要贡献，后者的弹道亏损问题应该是不能忽略的，那么为什么利用正比计数器还能测量射线的沉积能量——即 V 和 Edep 之间还存在正比关系呢？

\textbf{解答：} 在正比计数器中，由于电离位置几乎是相同的，所以弹道亏损几乎也是相同的，这也使得电流形状几乎是相同的；电流面积受到的影响因素N0正比于Edep，倍增系数只有工作电压V0决定。这使得V正比于Edep。

\section{问题12：气体探测器 vs 闪烁探测器的 $\gamma$ 探测效率？}
\label{sec:prob12}

\textbf{问题描述：} 气体探测器的 $\gamma$ 探测效率通常不高，闪烁探测器的则可以很高，是什么原因导致了前者低、后者高呢？

\textbf{解答：} 同问题\ref{sec:prob8}，气体与$\gamma$的反应截面太小了，而闪烁体可以选择Z大的材料(光电效应反应截面正比于Z的5次方)，使得反应截面增加，探测效率高。

\section{问题13：为什么在测量能谱时，无机闪烁体的弹道亏损可以不考虑？}
\label{sec:prob13}

\textbf{问题描述：} 我们用无机闪烁体可以测量射线的沉积能量，此时一般 R0C0 选的和无机闪烁体的发光时间相当（对此你 可以理解为电流持续时间和等效电路的时间常数是一样的），因此弹道亏损一定是存在的。但是，我们似乎并不担心由此而导致的能量测量问题（即输出信号的幅度和能量沉积之间的正比关系），为什么？

\textbf{解答：} 参考问题\ref{sec:prob9}，弹道亏损程度是固定的，所以Vmax正比于Q

\section{问题14：为什么闪烁探测器的能量分辨率通常最差？}
\label{sec:prob14}

\textbf{问题描述：} 众所周知，闪烁体探测器的探测效率可以说是最好的，但是它的能量分辨率却排在半导体、气体之后，几乎是最差的，这是为什么？

\textbf{解答：} 因为：1.闪烁体探测器有自吸收问题，而且荧光光子被输运到光阴极的概率也不相同，因此能量相同而位置不同的能量沉积事件，到达光阴极的荧光光子数目不同；2.荧光光子不是载流子，到光阴极转换为电子，是一个10\%的低效率过程，损失了数目。这两个过程损失了数目，使得能量分辨率变差，

\section{问题15：PN 结对于 Si 探测器的意义是什么？}
\label{sec:prob15}

\textbf{问题描述：} 在金硅面垒探测器中，PN 结的作用是巨大的，如果没有 PN 结，半导体探测器能量分辨率好的优点就不可能发挥出来，这其中具体的道理是什么呢？

\textbf{解答：} 1.PN结清扫了载流子，使得结区的电阻率增大，使得漏电流和结电容小，对探测的影响小。2.同时，耗尽区的稳定强电场实现了线性响应和快速响应，能够保证电信号的更快产生和收集时间的降低。3.形成耗尽层，实现了高效的载流子收集，减少了复合造成的损失。

\section{问题16：相较于金硅面垒探测器，高纯锗探测器的效率为什么可以很高？}
\label{sec:prob16}

\textbf{问题描述：} 金硅面垒探测器通常只适合于测量重带电粒子和低能电子，对于高能 $\gamma$ 射线其效率很低。但是，同样作为 PN 结型探测器的高纯锗，却可以实现很高的 $\gamma$ 探测效率，道理是什么？

\textbf{解答：} Ge的Z和密度都大，使得反应截面大

\section{问题17：为什么半导体探测器的前置放大器的 R0C0 很大？}
\label{sec:prob17}

\textbf{问题描述：} 在半导体探测器中，前置放大器的时间常数 R0C0 通常会选择为 ms 这么大，这是为什么？如果不这样选择，可能会导致什么问题？

\textbf{解答：} 使得R0C0 > > 电流持续时间（10ns），使得弹道亏损减少。弹道亏损变大，电流形状不确定，能量分辨率降低

\section{问题18：哪种探测器的等效电容是不确定的、而是随工作条件变化的？}
\label{sec:prob18}

\textbf{问题描述：} 在三种探测器中，等效电路中的 C0 都可以被认为是由探测器自身的 C1，分布电容 C'，仪器的输入电容 Ci 共同构成的，看上去应该是确定不变的。但是有一种探测器，它的 C1 是变的，导致了 C0 也就变了。这是哪种探测器，C1 改变的原因是什么？

\textbf{解答：} 半导体探测器，工作电压会影响结区宽度，进而改变探测器电容。耗尽层的宽度主要由两个变量引起：一个是势垒区中的势垒高度，另外一个是结区电阻率。$W\approx d_1=\sqrt{\frac{2\varepsilon V_0}{e N_d}}$

\section{问题19：请列举出三种探测器在探测过程中所涉及的级联过程。}
\label{sec:prob19}

\textbf{问题描述：} 在第七章的学习中，我们知道了大的数量往往意味着好的统计性（即相对涨落小），但这个结论对于级联变量并不成立，因为级联变量中的第二级过程虽然增加了数量，却实际上恶化了统计性（相对涨落增大）。请你回顾下气体、闪烁和半导体探测器，列举出在这些探测器中的哪些过程涉及到了级联变量？

\textbf{解答：}

\begin{enumerate}
    \item 气体探测器：雪崩过程。阴极得到的光子是第一级，从第一打拿级得到的光子是第二级。
    \item 闪烁体探测器：光电倍增管PMT，通过二次电子和光电子引发雪崩，增加了载流子的数量级，但是实际上使得统计性降低$\nu^2=\frac{F}{\overline{N}}+\frac{1}{\overline{N}}\nu_M^2$
    \item 半导体探测器：电荷灵敏前置放大器。前置放大器的第一级则会导致电子学噪声过大$\Delta E=\sqrt{\Delta E_1^2+\Delta E_2^2+\Delta E_3^2+\dots}$
\end{enumerate}

\section{问题20：死时间校正的问题？}
\label{sec:prob20}

\textbf{问题描述：} 在一个用来测量核计数的探测器系统中，死时间是否必然存在？为什么？如果用 NaI(Tl)探测器去测量某 $\gamma$ 源的计数，若全能峰的计数率为 10000cps，峰总比是 0.5，死时间为 10μs，则死时间校正因子是 1/0.9，对吗？如果有错，错在哪里？

\textbf{解答：} 不对。NaI(Tl)是闪烁体探测器，具有可扩展死时间。首先是应该是通过总计数率来计算校正因子，其次应该考虑计数率过大产生的解；正确的方案：$x e^{-\frac{x}{0.5}\tau}=10000cps$，解得x=12958.6或127132。

\section{问题21：真符合与偶然符合？}
\label{sec:prob21}

\textbf{问题描述：} 真符合发生的条件是什么？偶然符合能被完全消除吗？请分别解释其原因。

\textbf{解答：} 真符合发生的条件是两个事件物理上相关；偶然符合不能被完全消除，因为偶发情况总会出现，偶然符合的计数率无法为0。$n_{rc}=2\tau_sn_{\beta}n_{\gamma} = 2\tau_sA^2\Omega_{\beta}\varepsilon_{\beta}\Omega_{\gamma}\varepsilon_{\gamma}$

\section{问题22：一个 $\gamma$ 能谱里面有多少个可能的峰？}
\label{sec:prob22}

\textbf{问题描述：} 在 $\gamma$ 能谱里面，你可能看到很多峰，都有什么峰呢？它们的成因分别是什么？

\textbf{解答：}

\begin{enumerate}
    \item 特征X射线峰，周围介质的特征x射线/俄歇电子
    \item 反散射峰，环境康普顿
    \item 湮灭峰，电子湮灭且只可进入一个，见\ref{sec:prob3}
    \item 单逃逸峰
    \item 双逃逸峰
    \item 康普顿边缘，康普顿能沉积的最大能量就这么点
    \item 光电峰，光电效应还要吸收一点能量导致的
    \item 全能峰
    \item 和峰，两个混一起了（两个全能峰的吸收间隔时间小于分辨时间）
\end{enumerate}

\section{问题23：一个探测器的能谱形状，与计数率有关吗？}
\label{sec:prob23}

\textbf{问题描述：} 我们用 NaI(Tl)探测器来测量某 $\gamma$ 射线源的能谱时，是否可以认为，所测 $\gamma$ 能谱的形状，与源强是无关的？为什么？

\textbf{解答：} 不可以，和峰会受到源强的影响，源强的时候和峰会增加

\section{问题24：在 $\gamma$ 能谱的特征中，有哪些是与“逃逸现象”有关的？}
\label{sec:prob24}

\textbf{问题描述：} 在测量 $\gamma$ 能谱时，我们会遇到很多种“逃逸现象”，请尽可能多地列举出由光子逃逸所致的能谱特征。

\textbf{解答：}

\begin{enumerate}
    \item 光电峰，特征X跑了
    \item 多次康普顿散射，康普顿散射中的光子跑了
    \item 康普顿坪，康普顿散射中的光子跑了
    \item 康普顿边缘，康普顿散射中的光子跑了
    \item 单逃逸峰，一个 511 keV 电子跑了
    \item 双逃逸峰，俩 511 keV 电子全跑了
\end{enumerate}

\section{问题25：如何测量慢中子？}
\label{sec:prob25}

\textbf{问题描述：} 在测量能量很低的慢中子时，例如 1eV 的中子，应该利用什么方法？可否用反冲法，为什么？

\textbf{解答：} 应该使用辐射俘获/产生带电粒子的核反应（n,$\gamma$）/（n,c）；不可以使用反冲法，能量<10MeV的中子入射时，反冲质子能谱分布可认为是均匀分布/中子的能量变化太小不便于测量。

\section{问题26：中子灵敏度的物理意义是什么？}
\label{sec:prob26}

\textbf{问题描述：} 在测量慢中子时，有个中子灵敏度的概念，请问它的量纲是什么？怎么理解它的物理意义？

\textbf{解答：} $cm^2$，理解为中子反应截面？描述每单位中子流量在探测
器有效面积上引起的信号强度？

\section{问题27：如何测量快中子？}
\label{sec:prob27}

\textbf{问题描述：} 对于数 MeV 的快中子，通常应该怎么测？为什么不能沿用慢中子的测量方法了？

\textbf{解答：}核反冲法；太慢了不方便探测

补充一点注量率的测量方式：

\begin{enumerate}
    \item 核反应法，反应能> >中子能量，对于低能中子能量的测量是很困难的
    \item 核裂变法，许多重核只有当中子能量大于“阈值”时“才”发生裂变
    \item 活化法
\end{enumerate}

\section{问题28：选做：中子的存活时间及分布函数}
\label{sec:prob28}

\textbf{问题描述：} 在 F.Reines 和 C.L. Cowan 开展的反电子中微子测量实验中，利用反电子中微子和质子产生了正电子和中子，通过正电子事件和中子事件的符合，确认了反电子中微子的存在。在这个过程中，正电子湮没得快，中子最终被 113Cd 俘获得慢，请分析一下，一个 1MeV 的中子在掺有一定浓度 113Cd 的溶液中的存活时间服从什么样的分布，平均寿命由什么决定？为了回答这个问题，需要用到第四章、第九章和第十三章的知识，大家需要先回顾课程文件中的第三章阅读材料(14) 。

\textbf{解答：} 不会，摆了

\end{document}
