\documentclass{ctexart}

\usepackage[a4paper,top=2.54cm,bottom=2.54cm,left=3.18cm,right=3.18cm]{geometry}
\usepackage{ctex}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{minted}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsthm}

\newtheorem*{theorem}{定理}
\newtheorem*{definition}{定义}
\AfterEndEnvironment{theorem}{\noindent\ignorespaces}
\AfterEndEnvironment{definition}{\noindent\ignorespaces}


\title{简单流体模拟算法（魔改版）}
\author{TAs}

\begin{document}

\maketitle

\section{问题背景}

\label{sec:bg}

本题目讨论的是\textbf{无外力作用的不可压缩流体}的模拟。在接下来对于二维平面的讨论中，认为纵向方向为 x 方向，横向方向为 y 方向。

\section{\sout{数学} 算法概述}

如果将流体的速度场表示为 $\mathbf{u}$，压强场表示为 $p$，不可压缩流体的 Navier–Stokes 方程可以表示为：

\begin{equation}
\begin{split}
\label{eq:base}
\frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} & = \underbrace{- (\mathbf{u} \cdot \nabla) \mathbf{u}}_1 \underbrace{- \frac{1}{\rho} \nabla p}_2 \underbrace{- \nu \nabla^2 \mathbf{u}}_3 + \mathbf{g} \\
\nabla \cdot \mathbf{u} & = 0
\end{split}
\end{equation}

其中 g 表示外力导致的加速度，由于无外力作用，$\mathbf{g} = \mathbf{0}$。对应式子中的标号，其他部分的含义分别是：

\begin{description}
  \item[1 Advection] 表示随流体本身的流动，把某一处的速度带到相邻位置
  \item[2 Pressure] 表示局部的压强不均导致的速度变化
  \item[3 Diffusion] 表示因为流体粘度带来的局部的速度扩散，$\nu$ 是粘度系数 kinematic viscosity
\end{description}
为了求以上方程的数值解，在这里需要用到一个数学结论：\textit{Helmholtz-Hodge 分解}

\begin{theorem}
任意向量场都可以被唯一分解为以下形式：

\begin{equation}
\label{eq:p-operator}
\mathbf{w} = \mathbf{w_n} + \nabla q
\end{equation}

其中 $q$ 是标量场，垂直于边界的变化率为 0 ($\frac{\partial q}{\partial \mathbf{n}} = 0$)，$\mathbf{w_n}$ 是一个无散向量场($\nabla \cdot \mathbf{w_n} = 0$)。
\end{theorem}
由于以上分解的唯一性，我们可以定义一个算子，把标量场映射到无散分量上：
\begin{definition}
  定义算子 $\mathsf{P}$，表示将一个向量场映射到它的无散分量上：$\mathsf{P}(\mathbf{w}) = \mathbf{w_n}$。
\end{definition}
将 $\mathsf{P}$ 应用在等式 \ref{eq:base} 两侧：

\begin{equation}
\label{eqn:raw}
\mathsf{P}(\frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t})
= \mathsf{P}(- (\mathbf{u} \cdot \nabla) \mathbf{u} - \frac{1}{\rho} \nabla p - \nu \nabla^2 u)
\end{equation}
等式 \ref{eqn:raw} 中的部分可以被化简：
\begin{itemize}
  \item 由于 $\nabla \cdot \mathbf{u} = 0$，因此其导数也满足 $\nabla \cdot \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} = 0$。所以 $\mathsf{P}(\frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t}) = \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t}$
  \item $\nabla p$ 本身就是一个梯度场，因此 $\mathsf{P} (\nabla p) = \mathbf{0}$
\end{itemize}
化简结果为：

\begin{equation}
\label{eq:simple}
\frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t}
= \mathsf{P}(- (\mathbf{u} \cdot \nabla) \mathbf{u} - \nu \nabla^2 u)
\end{equation}

根据方程 \ref{eq:simple} 某一时刻速度的变化可以只根据流动和扩散进行计算，只需要最后把速度场中的额外散度去掉。据此构造数值模拟算法，将连续时间切分为时间片，在每个时间片内分为以下几步:

\begin{itemize}
\item 进行流动(Advection)的模拟，更新速度场
\item 进行速度扩散(Diffusion)的模拟，更新速度场
\item 将速度场投影(Projection)到其散度为 0 的分量上 \footnote{
  可以认为这个投影过程对应的是：方程右侧除了压强项以外的非零散度造成了流体的局部挤压、拉伸，这会造成不均的压强场，它带来的加速度会让方程右侧的散度整体等于零。损失的速度耗散成了热。
}
\end{itemize}

\subsection{$\mathsf{P}$ 算子的计算方法}
\label{sec:p-operator}
为了计算 $\mathsf{P}(\mathbf{w})$，需要求得 $\mathbf{w}$  的 Helmholtz-Hodge 分解中的两个分量任意之一。对方程 \ref{eq:p-operator} 两侧同时计算散度，由于 $\mathbf{w_n}$ 散度为 0：

\begin{equation}
\nabla \cdot \mathbf{w} = \nabla^2 q
\end{equation}

$\mathbf{w}$ 是已知的，可以直接计算它的散度，因此这是一个关于 $q$ 的泊松方程，在流体边界 $\partial D$ 上的边界条件是 $\frac{\partial q}{\partial \mathbf{n}} = 0$

在解得 $q$ 以后，$\mathbf{w_n} = \mathbf{w} - \nabla q$。

\section{实现细节}

首先，为了方便，我们约定模拟的时间片长度为 1。下文中所有的 $\Delta t = 1$

\subsection{场的离散表示和算符实现}

模拟的区域为 $x \in (-0.5, h-0.5), y \in (-0.5, w-0.5)$，计算中储存的所有场都会被离散化为边长为 1 的正方形的格子，存储在 Numpy 数组中。\texttt{f[x, y]} 被定义为场 $f$ 在第 x \textbf{行}，第 y \textbf{列} 的格子\textbf{正中央}的值（见图 \ref{fig:grid}）。

\begin{figure}[h!]
  \label{fig:grid}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \x in {1,...,6}
      \foreach \y in {1,...,3}
        \draw (\x,\y) +(-.5,-.5) rectangle ++(.5,.5);

    \foreach \x in {0,7}
      \foreach \y in {0,...,4}
        \draw [fill=black!20] (\x,\y) +(-.5,-.5) rectangle ++(.5,.5);

    \foreach \x in {1,...,6}
      \foreach \y in {0,4}
        \draw [fill=black!20] (\x,\y) +(-.5,-.5) rectangle ++(.5,.5);

    \foreach \x in {0,...,7}
      \foreach \y in {0,...,4}
      {
        \draw [fill=black] (\x,\y) circle [radius=0.5pt];
        \draw (\x,3.8-\y) node {\tiny \texttt{f[\y,\x]}};
      }
  \end{tikzpicture}

  \caption{场 $f$ 在模拟域上($h = 4, w = 7$)}
\end{figure}

你一共需要存储两个场，在代码模板中已经帮你构造好了：一个速度场 $\mathbf{u}$ （每个格点上是一个二维向量），还有一个表示流体中携带颜料的颜色 $d$ （RBG 三个分量，可以认为是三个分离的标量或者一个三维向量）

为了方便描述边界条件和计算梯度，约定：流体被约束在一个矩形盒子中，在模拟域边上留下长度为 1 的边界（灰色格子）。这些格子的数值都是未定义的，检查时对这些位置的值没有要求，因此可以随意存储任何数值。

据此，我们可以定义梯度和散度算符的离散形式：

\begin{minted}{python}
grad(f, x, y) = [
  (f[x+1, y  ] - f[x-1, y  ]) / 2,
  (f[x  , y+1] - f[x  , y-1]) / 2,
]
div(f_x, f_y, x, y) =
      (f_x[x+1, y  ] - f_x[x-1, y  ]) / 2
    + (f_y[x  , y+1] - f_y[x  , y-1]) / 2
\end{minted}

你可以使用 \texttt{np.roll} 将整个场进行平移，这样可以并行计算整个场的梯度、散度或者拉普拉斯算符应用后的结果。存在的一个问题是：\texttt{np.roll} 对溢出的行为是循环滚动，这样一侧最靠边的值会被移动到另一侧，这是没有实际物理意义的。

根据我们对于模拟域的约定，边界正好分别位于最前两行、最前两列、最后两行、最后两列之间。由于在计算上述算子的时候，最多只需要将场平移一格，因此只需要在每次更新场后将边界外的值覆写，就会解决边界问题。

\subsubsection{边界条件}

选择边界外的值被覆写的内容需要和 Navier-Stokes 方程的边界条件一致。对于速度场，我们选用 No-slip 边界条件：在边界上流体速度为 0。由于我们将格点的值定义为格子正中央的值，因此需要将边界外的格点的值设置成关于边界对称位置的相反的值\footnote{其实四个角落里的值永远不会用到，但是为了实现方便，就不单独处理了}：

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \x in {1,...,6}
      \foreach \y in {1,...,3}
        \draw (\x,\y) +(-.5,-.5) rectangle ++(.5,.5);

    \foreach \x in {0,7}
      \foreach \y in {0,...,4}
        \draw [fill=black!20] (\x,\y) +(-.5,-.5) rectangle ++(.5,.5);

    \foreach \x in {1,...,6}
      \foreach \y in {0,4}
        \draw [fill=black!20] (\x,\y) +(-.5,-.5) rectangle ++(.5,.5);

    \foreach \x in {1,...,6}
      \foreach \y in {1,3}
        \draw (\x,4-\y) node {\tiny \texttt{f[\y,\x]}};

    \foreach \x in {1,...,6} {
      \draw (\x,0) node {\tiny \texttt{-f[3,\x]}};
      \draw (\x,4) node {\tiny \texttt{-f[1,\x]}};
    }

    \foreach \x in {1,6}
      \foreach \y in {2}
        \draw (\x,4-\y) node {\tiny \texttt{f[\y,\x]}};

    \foreach \y in {1,...,3} {
      \draw (0,4-\y) node {\tiny \texttt{-f[\y,1]}};
      \draw (7,4-\y) node {\tiny \texttt{-f[\y,6]}};
    }
    
    \draw (0,0) node {\tiny \texttt{f[3,1]}};
    \draw (0,4) node {\tiny \texttt{f[1,1]}};
    \draw (7,0) node {\tiny \texttt{f[3,6]}};
    \draw (7,4) node {\tiny \texttt{f[1,6]}};

    \foreach \x in {1,...,6} {
      \draw [->] (\x,3.3) -- (\x,3.7);
      \draw [->] (\x,0.7) -- (\x,0.3);
    }

    \foreach \y in {0,...,4} {
      \draw [->] (6.4,\y) -- (6.6,\y);
      \draw [->] (0.6,\y) -- (0.4,\y);
    }
  \end{tikzpicture}
  \caption{维护边界条件}
\end{figure}

在 \ref{sec:p-operator} 提及了计算 $\mathsf{P}$ 算子的方法，其中会需要标量场 $q$ 计算梯度。$q$ 的边界条件是垂直于边界方向的变化率为 0，因此需要直接把模拟域内部的值复制到边界外。以上两个过程很类似，可以实现为同一个函数：

\begin{minted}{text}
def copy_to_boundary(field, factor):
  field 的第一行 <- field 的第二行 * factor
  field 的最后一行 <- field 的倒数第二行 * factor
  field 的第一列 <- field 的第二列 * factor
  field 的最后一列 <- field 的倒数第二列 * factor
\end{minted}

在以下过程中中将会多次用到这一函数。

\subsection{Advection}

为了保证算法的稳定性，我们采用隐式方法：根据某一点的速度，找到上一个时间片这一点的流体所处的位置，然后把那里的速度复制过来。同样会随流体流动而移动的东西是流体携带的物质，在这里是颜料：

\begin{equation}
\begin{split}
  \mathbf{u}_{t + \Delta t}(\mathbf{x}) &= \mathbf{u}_t(\mathbf{x} - \mathbf{u}_t(x) \Delta t) \\
  d_{t + \Delta t}(\mathbf{x}) &= d_t(\mathbf{x} - \mathbf{u}_t(x) \Delta t)
\end{split}
\end{equation}

\textbf{注意！}颜料位于边界外的部分请确保重置为 0，因为这可能会略微影响后续模拟的数值。

由于 $\mathbf{x} - \mathbf{u}_t(x)$ 不一定正好落在整点上，需要进行插值。我们约定采用 \textbf{双线性插值} (Bilinear Interpolation)

\subsubsection{双线性插值}

简单而言就是对两个方向依次做线性插值：

\begin{figure}[!h]
  \centering

  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,0) +(-2,-2) rectangle ++(2,2);
    \node at (0.2,-0.4) [label=above:{$\tilde f(i+\Delta i,j+\Delta j)$},circle,fill,inner sep=1.5pt] {};
    \node at (-2,2.3) {\texttt{f[i,j]}};
    \node at (-2,-2.3) {\texttt{f[i+1,j]}};
    \node at (2,2.3) {\texttt{f[i,j+1]}};
    \node at (2,-2.3) {\texttt{f[i+1,j+1]}};

    \draw [dotted] (-2,-0.4) -- (2,-0.4);
    \node at (-2,-0.4) [label=left:{$\tilde f(i+\Delta i,j)$},circle,draw,inner sep=1.5pt] {};
    \node at (2,-0.4) [label=right:{$\tilde f(i+\Delta i,j+1)$},circle,draw,inner sep=1.5pt] {};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{equation}
  \begin{split}
    \tilde f(i+\Delta i,j) = & (1-\Delta i) \cdot f(i, j) + \Delta i \cdot f(i + 1, j) \\
    \tilde f(i+\Delta i,j+1) = & (1-\Delta i) \cdot f(i, j+1) + \Delta i \cdot f(i + 1, j+1) \\
    \tilde f(i+\Delta i,j + \Delta j) = & (1-\Delta j) \cdot \tilde f(i + \Delta i, j) + \Delta j \cdot \tilde f(i + \Delta i, j + 1)
  \end{split}
\end{equation}

\subsection{Diffusion}

同样为了保证算法的稳定性，采用隐式方法：

\begin{equation}
(\textbf{I} - \nu \Delta t \nabla^2) \mathbf{u}_{t+\Delta t}(x) = \mathbf{u}_t (x)
\end{equation}

由于我们将 $\nabla ^ 2$ 表示成了矩阵，因此上面这个方程其实是一个线性方程组。

助教在 \texttt{utils.py} 中提供了一个求解以下形式线性方程组的函数：

\begin{equation}
(r \textbf{I} + s \nabla^2) x = b
\end{equation}

其中 $x$ 和 $b$ 是二维标量场，$r$ 和 $s$ 是参数。

使用方法是调用 \texttt{utils.build\_poisson\_solver(height, width, r, s, factor)}, 其中 \texttt{factor} 的含义和 \texttt{copy\_to\_boundary} 中相同。上述调用会返回一个函数 \texttt{f}，当你需要求解的时候，你需要将场 $b$ 形状变为 \textbf{长 \texttt{width * height} 的一维向量}，传入 \texttt{f}，f 会返回一个 \textbf{长 \texttt{width * height} 的一维向量}，代表解得的 $x$，你需要将其变回原来的形状。

构造函数 \texttt{f} 非常耗时。可以注意到，$\nu$ 是整个模拟中都不会改变的参数，因此上述线性方程组的等式左侧其实永远不变。因此可以在模拟开始前调用一次 \texttt{utils.build\_poisson\_solver}，把返回的函数保存起来，之后重复使用即可。

\subsection{Projection}
在 \ref{sec:p-operator} 一节中提到了去除速度场的散度的方法，需要使用你之前实现好的梯度和散度算子：

\begin{itemize}
  \item 通过求解泊松方程，计算 Helmholtz-Hodge 分解中的标量场
  \item 求标量场的梯度，从速度场中减去这部分，即可得到无散的速度场
\end{itemize}

\texttt{utils.build\_poisson\_solver} 可以用来求解 $\mathbf{q}$。和速度扩散的求解一样，求解函数也同样可以重复使用。

回忆这个方程的边界条件是标量场在垂直边界方向的变化率为 0，也就是 $\frac{\partial q}{\partial \mathbf{n}} = 0$。为了达成这点，请确保：

\begin{itemize}
  \item 在构造 Solver 的时候传入正确的 boundary factor
  \item 在求解结束之后，求梯度之前，使用 \texttt{copy\_to\_boundary} 确保这点。
\end{itemize}

\textbf{注意！}在其他地方使用算子前，也一定要使用 \texttt{copy\_to\_boundary} 设置好场的边界值。

\end{document}
